\subsection{Использование СУБД}

\begin{frame}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Анонс домашнего задания}
	\begin{itemize}
		\item Вам будет выдан файл с SQL-запросами, которые создают таблицы со странами (структуру разберём) и заполняют их данными.
		\item Вам нужно написать несколько SQL-запросов \t{SELECT}, которые что-то вычисляют.
		\item Тестировать можно на созданных тестовых данных.
		\item Как именно тестировать "--- сейчас покажу.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Консольная утилита}
	\begin{itemize}
		\item Называется sqlite3. Это просто программа, которая умеет выполнять SQL-запросы на БД sqlite.
		\item По умолчанию создаёт пустую БД в памяти.
		\item Можно попросить открыть существующую БД в файле (или создать новый файл).
		\item При помощи перенаправления может выполнять SQL из файла.
		\item SQL-запрос должен заканчиваться точкой с запятой.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Графическая утилита}
	\begin{itemize}
		\item Я выбрал \href{http://sqlitebrowser.org/}{DB Browser for SQLite}.
		\item Иногда проще смотреть на таблице в графической оболочке, чем в консоли.
		\item Может открывать файлы с БД, все изменения идут в памяти.
		\item Можно откатывать изменения кнопкой <<Revert Changes>> до последнего сохранения.
		\item Можно сохранять изменения в файл кнопкой <<Write Changes>>.
		\item Показывает таблицы, их структура, позволяет выполнять произвольные запросы.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Упражнения}
	\begin{enumerate}
		\item Скачайте файл \href{https://www.dropbox.com/s/jo26qgwysxsb8aj/literacy.sql?dl=0}{literacy.sql}.
		\item Выберите имя для файла, где у вас будет лежать БД для тестов (например, \t{literacy.sqlite3}.
		\item Выполните запросы из \t{literacy.sql}:
			\begin{center}
				\t{sqlite3 literacy.sqlite3 < literacy.sql}
			\end{center}
			Каждый раз, когда вы будете выполнять команды из \t{literacy.sql}, таблицы
			будут полностью пересозданы.
			Не бойтесь что-то сломать.
		\item
		     Выполните SQL-запросы (либо в командной строке, либо в GUI):
		     \begin{enumerate}
		     	\item Всю информацию по всем странам.
		     	\item Первые десять стран (если сортировать по названию).
		     	\item Средние население и площадь страны.
		     	\item Площадь и население Франции.
		     	\item Количество французских территорий и их суммарную площадь и население.
		     \end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{frame}
